// 13210
//== Self Actualization Final, Responsibility
== Розділ 75. Пошук себе, фінал. Відповідальність

// 13211
//It was a looping, meandering alley in the midst of Hogwarts, wandering like a
//stray lock of hair; sometimes crossing itself, it seemed, but you couldn’t ever
//get to the end if you gave into the temptation of apparent shortcuts.
Це була звивиста, петляста алея просто посеред Гоґвортсу. Вона була плутана, наче
пасмо волосся, що вибилося з-під очіпка, і, здавалося, подекуди перетинала сама себе.
Але варто піддатися спокусі й спробувати скоротити шлях, то вже ніколи не дійдеш до її
кінця.

// 13212
//At the end of the tangle, six students leaned against rough stones, robes black
//against the grey walls and trimmed in green, eyes darting from one to each
//other. Torches burned in the windowless sconce, casting light to ward off the
//darkness and heat to ward off the chill of the Slytherin dungeons.
//! hedrok: sconce також 8) укриття, сховище, схованка;
//! hedrok ward off: пропоную відганяли
Наприкінці цього переплетіння, притуляючись до грубого каменю, стояли шестеро
учнів: чорні мантії на сірому тлі стін, зелена облямівка, очі, що стрімко змінюють
напрям погляду. У безвіконній схованці горіли смолоскипи, своїм світлом і жаром вони
відганяли пітьму й прохолоду слизеринського підземелля.

// 13213
//“I am __certain,__” Reese Belka snapped, “absolutely __certain,__
//that was no true ritual. Little firstie witches can’t do that kind of magic,
//and even if they could, who’s ever heard of a Dark ritual which
//__sacrifices__ a sealed horror for - __that?__”
-- Я впевнена, -- гаркнула Різ Белка, -- цілком __впевнена__, що це був несправжній
ритуал. Відьмочки-першачки не здатні на таку магію, і навіть якби були здатні, хто
взагалі чув про темний ритуал, що __приносить в жертву__ запечатаний жах задля...
__цього__?

// 13214
//“Were you -” said Lucian Bole. “I mean - after that girl snapped her fingers -”
-- Чи була ти... -- сказав Луціан Боул, -- я маю на увазі... коли та дівчинка клацнула пальцями...

// 13215
//Belka’s glare should have melted him. “No,” she spat, “I was __not.__”
Погляд Белки мав би його розплавити.

-- Ні, -- кинула вона, -- __не була__.

// 13216
//“That is, she wasn’t naked,” drawled Marcus Flint, his broad shoulders leaning
//back in apparent relaxation against the lumpy stone surface. “Covered in
//chocolate frosting, yes, but not naked.”
-- Саме так, вона не була гола, -- сказав Маркус Флінт, розтягуючи кожне слово.
Його широкі плечі розслаблено спиралися на пухирчастий камінь стін. -- Вкрита
шоколадною глазурʼю, але не гола.

// 13217
//“This day Potter has offered great insult to our Houses,” said the grim voice
//of Jaime Astorga.
// @offered great insult to our Houses
-- Сьогодні Поттер виказав невимовну зневагу до наших родів, -- промовив похмурий голос
Джеймі Асторґи.

// 13218
//“Yes, well, I’m sorry to be blunt,” Randolph Lee said evenly. The seventh-year
//duelist rubbed at his chin, where a faint fuzz of beard had been allowed to
//grow. “But when someone sticks you to the ceiling, it’s a message, Astorga.
//It’s a message which says: I’m an incredibly powerful Dark Wizard who could’ve
//done anything to you I damn well pleased, and I don’t care if your House is
//offended, either.”
-- Так, добре, вибачте за прямоту, -- спокійно сказав Рендольф Лі, потираючи
підборіддя, оторочене ледь помітним пухом, -- але коли хтось приклеює тебе до
стелі, це повідомлення, Асторґа. А зміст цього повідомлення такий: я неймовірно
могутній темний чаклун, який міг би зробити з тобою що завгодно, якби мені заманулося,
і, до речі, мені начхати, чи твій рід почувається зневаженим.

// 13219
//Robert Jugson III gave a soft, low laugh at this, a chuckle that sent chills
//down several spines. “It makes you wonder if you picked the wrong side, doesn’t
//it? I’ve heard tales about __messages__ like that, sent at the old Dark
//Lord’s bidding…”
Роберт Джаґсон Третій засміявся мʼяким низьким сміхом. Від цього в кількох
слизеринців мурахи побігли спинами.

-- Після такого починаєш задумуватися, чи не обрав ти неправильний бік, га? Я чув
розповіді про такі __повідомлення__, що їх надсилали за наказом старого Темного Лорда...

// 13220
//“I’m not ready to kneel to Potter just yet,” said Astorga, staring hard into
//Jugson’s eyes.
-- Я поки що не готовий схиляти коліна перед Поттером, -- відповів Асторґа, дивлячись
прямо в очі Джаґсона.

// 13221
//“Neither am I,” said Belka.
-- Я також, -- сказала Белка.

// 13222
//Jugson was holding his wand, and he turned it idly back and forth in his
//fingers, pointing it up and then downward. “Are you a Gryffindor or a
//Slytherin?” said Jugson. “Everyone’s got a price. Everyone smart.”
Джаґсон тримав паличку і ліниво крутив її пальцями, вказуючи то вгору,
то вниз.

-- Ви слизеринці чи ґрифіндорці? Всі мають свою ціну. Всі, в кого є розум.

// 13223
//This statement produced a moment of silence.
Таке судження викликало тишу, що панувала ще деякий час.

// 13224
//“Shouldn’t Malfoy be here?” Bole said tentatively.
-- Чи не повинен Мелфой бути тут? -- невпевнено спитав Боул.

// 13225
//Flint gave a dismissive flick of his fingers. “Whatever Malfoy’s plotting, he
//wants to put on an air of innocence. He can’t be seen missing at the same time
//as us.”
Флінт зневажливо махнув рукою.

-- Хай що там планує Мелфой, він хоче виглядати безневинним. Тож ніхто не має
помітити, що він відсутній одночасно з нами.

// 13226
//“But everyone __knows__ that already,” said Bole. “Even in the other
//Houses.”
-- Але всі й так уже __знають__, -- відгукнувся Боул. -- Навіть в інших
гуртожитках.

// 13227
//“Yes, very clumsy,” said Belka. She snorted. “Malfoy or no, he’s just a little
//firstie and we don’t need him here.”
-- Так, це було дуже незграбно. Мелфой чи ні, він всього лише першачок, і він нам
тут не потрібен, -- пирхнула Белка.

// 13228
//“I will owl my father,” Jugson said softly, “and __he__ will speak to Lord
//Malfoy himself -” Abruptly, Jugson stopped speaking.
-- Я надішлю сову своєму батькові, -- мʼяко сказав Джаґсон, -- щоб __він__
поговорив із самим лордом Мелфоєм... -- слова Джаґсона різко обірвалися.

// 13229
//“I don’t know about __you__, dearies,” Belka said with fake sweetness,
//“but __I__ don’t plan on running scared from a false ritual, and
//__I’m__ not done with Potter and his pet mudblood.”
-- Не знаю щодо __вас__, дорогенькі, -- Белка повела далі з підробною ніжністю,
-- але __я__ не збираюся перелякано втекти від фальшивого ритуалу, і __я__ ще не
закінчила з Гаррі Поттером і його ручною бруднокровкою.

// 13230
//Nobody answered. All their gazes were looking past her.
Ніхто не відповів. Усі їхні погляди були спрямовані повз неї.

// 13231
//Slowly, Belka turned around to see what the others were staring at.
Белка повільно озирнулася й побачила, на що витріщилися всі інші.

// 13232
//“You will do __nothing,__” hissed their Head of House. Severus Snape’s
//face was enraged, when he spoke small spots of spittle flew from his mouth,
//further dotting his already-dirtied robes. “You fools have done
//__enough!__ You have embarrassed my House - __lost__ to first-years -
//now you speak of embroiling noble Lords of the Wizengamot in your
//__pathetic__ childish squabbles? __I__ shall deal with this matter.
//__You__ will not embarrass this House again, you will not __risk__
//embarrassing this House again! You are __done__ with fighting witches, and
//if I hear otherwise -”
-- Ви __нічого__ не робитимете, -- прошипів вихователь їхнього гуртожитку. Обличчя
Северуса Снейпа було охоплене люттю, а коли він говорив, краплинки слини
бризкали з рота й ще більше плямили його й без того брудну мантію. -- Ви, дурні,
вже зробили __достатньо__! Ви зганьбили мій гуртожиток, програли першокласницям,
а тепер ви збираєтесь вплутати шляхетних лордів Чарверсуду у свої __жалюгідні__
дитячі чвари? __Я__ з цим розберуся. А __ви__ не посмієте більше ганьбити цей
гуртожиток, ви не __ризикуватимете__ тим, щоб зганьбити його знову! Ви __закінчили__
битися з відьмами, і якщо я почую зворотне...

***

// 13233
//If you thought they’d be sitting next to each other at dinnertime, after that,
//you’d be quite mistaken.
Якщо ви гадаєте, що після такого вони сидітимуть один біля одного під час вечері,
то ви помиляєтеся.

// 13234
//“What does she __want__ from me?” came the plaintive cry of a boy who, for
//all his extensive reading in the scientific literature, was still a bit naive
//about certain things. “Did she __want__ to get beaten up?”
-- Чого вона від мене __хоче__? -- жалібно скрикнув хлопчик, який, попри
неабияку начитаність науковою літературою, досі був наївним у певних речах. --
Вона __хотіла__, щоб її побили?

// 13235
//The upper-year Ravenclaw boys who’d sat down next to him at the dinner-table
//exchanged swift glances with each other until, by some unspoken protocol, the
//most experienced of their number spoke.
Старшокласники з Рейвенклову, що сиділи біля нього за столом, обмінялися швидкими
поглядами. Потім, ніби за якимось негласним протоколом, найбільш досвідчений з них
заговорив.

// 13236
//“Look,” said Arty Grey, the seventh-year who was leading in their competition
//by three witches and a Defense Professor, “the thing you’ve got to understand
//is, just because she’s __angry__ doesn’t mean you lost points. Miss
//Granger is angry because she got all frightened and you’re __there to be
//blamed,__ you understand? But at the same time, even though she won’t admit it,
//she’ll be touched that her boyfriend went to such ridiculous and frankly insane
//lengths to protect her.”
-- Слухай, -- сказав Арті Ґрей, що вів у їхньому змаганні, випереджаючи інших на
трьох відьом і професорку захисту, -- ти маєш зрозуміти: той факт, що вона
__розлючена__, ще не означає, що ти втратив бали. Міс Ґрейнджер злиться, бо
вона перелякалася, а тебе __легко звинуватити__, розумієш? Але одночасно,
хоча вона в цьому і не зізнається, вона розчулена тим, що її хлопець пішов на такі
сміховинні й відверто скажені заходи, аби її захистити.

// 13237
//“This is not about __points,__” ground out Harry Potter, the words visibly
//escaping from between his clenched teeth. Dinner sat ignored on the table in
//front of him. “This is about __justice.__ And __I. Am. Not. Her.
//Boyfriend!__”
-- Річ не в __балах__, -- відповів Гаррі, промовляючи кожне слово крізь
стиснуті зуби. Їжі він навіть не торкнувся. -- Річ у __справедливості__. І
__я. Не. Її. Хлопець!__

// 13238
//This was met by a certain amount of sniggering from all present.
У відповідь на це всі присутні лише посміхнулися.

// 13239
//“Yeah, well,” said a sixth-year Ravenclaw boy, “I think after she kisses you to
//bring you out of Dementation and you stick forty-four bullies to the ceiling
//for her, we’ve gone way past ‘she’s not my girlfriend, really’ and into the
//question of what your kids will be like. Wow, that’s a scary thought…” The
//Ravenclaw trailed off and then said, in a smaller voice, “Please don’t look at
//me like that.”
-- Та годі тобі, -- відгукнувся шестикласник з Рейвенклову, -- коли вона цілує
тебе, щоб витягти зі стану дементації, а ти заради неї приклеюєш сорока
чотирьох розбишак до стелі, час для "`та ні, вона справді не моя дівчина`"
давно минув. Тепер ми можемо обговорювати, хіба що, якими будуть ваші діти.
Доволі лячна думка, правду кажучи... -- голос рейвенкловця потроху стих,
він тихо додав: -- Будь ласка, не дивися на мене так.

// 13240
//“Look,” said Arty Grey, “I’m sorry to be blunt about this, but you can have
//justice or you can have girls, you can’t have both at the same time.” He
//clapped a companionable hand on Harry Potter’s shoulder. “You’ve got potential,
//kid, more potential than any wizard I’ve ever seen, but you’ve got to learn how
//to __use__ it, you know? Be a bit sweeter to them, learn some spells to
//clean up that mess you call hair. Above all, you need to hide your evilness
//better - not __too__ well, but better. Nice well-groomed boys get girls,
//and Dark Wizards also get girls, but nice well-groomed boys suspected of being
//__secretly__ Dark get more girls than you can imagine -”
-- Слухай, -- сказав Арті Ґрей, -- вибач за прямоту, але між справедливістю й
дівчатами доводиться обирати, не можна одночасно мати й те, й інше, -- він
дружньо поклав руку на Гарріне плече,
-- у тебе є потенціал, малий, більший, ніж в будь-якого іншого чарівника, що я
бачив, але ти маєш навчитися __використовувати__ його, розумієш? Будь з ними
лагідніший, вивчи якісь заклинання, щоб привести до ладу своє розкуйовджене волосся. І,
найважливіше, тобі варто краще приховувати свою злу натуру, не __повністю__,
але краще. Милі хлопці з гарною зачіскою популярні у дівчат, темні чаклуни
також популярні у дівчат, а от милі хлопці з гарною зачіскою, що їх підозрюють
у __таємних__ заняттях темною магією, популярні серед дівчат настільки, що ти
й не уявляєш...

// 13241
//“Not interested,” Harry said flatly, as he picked up the boy’s hand from his
//shoulder and unceremoniously dropped it.
-- Не цікавить, -- рішуче відповів Гаррі, безцеремонно скинувши руку хлопця зі
свого плеча.

// 13242
//“But you will be,” said Arty Grey, his voice low and foreboding. “Ah, you will
//be!”
-- Але цікавитиме, -- сказав Арті Ґрей низьким, лиховісним голосом, -- ох,
цікавитиме!

// 13243
//Elsewhere along the same table -
Тим часом з іншого боку того самого столу...

// 13244
//“__Romantic?__” shrieked Hermione Granger, so loudly that some of the
//girls next to her winced. ”__What part of that was romantic?__ He didn’t
//__ask!__ He never __asks!__ He just sends ghosts after people and
//glues them to ceilings and does whatever he wants with __my__ life!”
-- __Романтично?__ -- Герміона Ґрейнджер вереснула так голосно, що деякі
дівчата поряд із нею здригнулися.
-- __Що в цьому було романтичного?__ Він __не спитав__! Він ніколи __не питає__!
Він тільки надсилає привидів, і приклеює людей до стель, і робить що йому заманеться
з __моїм__ життям.

// 13245
//“But don’t you see?” said a fourth-year witch. “It means that even though he’s
//evil, he __loves__ you!”
-- Та хіба ж ти не розумієш? -- відповіла відьма з четвертого класу.
-- Це означає, що хоч він і злий, він __любить__ тебе.

// 13246
//“You’re not helping,” said Penelope Clearwater a little further down the table,
//but she was ignored. Several older witches had started toward Hermione, after
//she’d sat down at the extreme opposite end of the table from Harry Potter, but
//then a swifter cloud of younger girls had surrounded Hermione in an
//impenetrable barrier.
-- Ти їй не допомагаєш, -- сказала Пенелопа Клірвотер, що сиділа трохи далі, але
її проігнорували.

Кілька старших відьом попрямували в бік Герміони, щойно вона сіла
з повністю протилежного від Гаррі краю столу, але моторніша хмаринка молодших дівчат
вже оточила Герміону непроникним барʼєром.

// 13247
//“Boys,” said Hermione Granger, “should not be allowed to love girls without
//asking them first! This is true in a number of ways and especially when it
//comes to gluing people to the ceiling!”
-- Хлопцям, -- парувала Герміона, -- не має бути дозволено любити дівчат, доки
вони спершу не спитають! Це стосується різних речей, а особливо приклеювання
людей до стелі!

// 13248
//This was also ignored. “It’s just like a play!” sighed a third-year girl.
Це також проігнорували.

-- Ну прямо як у виставі! -- позіхнула дівчина з третього класу.

// 13249
//“A play?” said Hermione. “I’d like to see the play where anything like
//__this__ happens!”
-- У виставі? -- хотіла б я побачити виставу, у який коїться __таке__!

// 13250
//“Oh,” said the third-year girl, “I was thinking of that really
//__romantic__ one where there’s this very nice, sweet boy who makes a Floo
//call, only he mispronounces his destination and stumbles out into this room
//full of Dark Wizards who are performing a forbidden ritual that should’ve
//stayed forever lost to time, and they’re sacrificing seven victims in order to
//unseal this ancient horror which is supposed to grant someone a wish if it’s
//freed, so of course the boy’s presence interrupts the ritual, and as the horror
//is eating all the Dark Wizards and everyone is dying the boy’s last thought is
//that he wishes he could’ve had a girlfriend, and the next thing you know the
//boy is lying in the lap of this beautiful woman whose eyes are burning with a
//dreadful light, only she doesn’t understand anything about being human so the
//boy always has to stop her eating people. This is just like that play, only
//you’re the boy and Harry Potter is the girl!”
-- О, -- сказала якась третьокласниця.
-- Та я згадала про ту страшенно __романтичну__ виставу, у якій дуже гарний, милий
хлопець використовував порошок флу, але випадково вимовив помилкову адресу й
опинився в кімнаті, повній темних чарівників, які виконували заборонений ритуал,
що він мав навіки залишатися забутим у часі. Вони приносили в жертву сімох людей,
намагаючись звільнити Давній Жах, який виконав би одне їхнє бажання. Звісно, присутність
хлопця перериває ритуал, Жахіття пожирає темних чаклунів, і, доки всі вмирають,
останньою думкою хлопця стає бажання мати дівчину. Наступне, що трапляється, -- хлопець
лежить на колінах прекрасної жінки, очі якої палають лячним світлом. Вона не
розуміє, як бути людиною, а тому йому постійно доводиться стежити, щоб вона не
їла оточуючих. Ваша історія така сама, як ця вистава, тільки ти -- той хлопець, а
Гаррі Поттер -- дівчина!

// 13251
//“That…” Hermione said, feeling quite surprised. “That actually __does__
//sound something like -”
-- Це... -- Герміона почувалася здивованою, -- це __насправді__ звучить схоже
на...

// 13252
//“It __does?__” blurted a second-year girl sitting across the table, who
//was now leaning forward, looking horrified and yet even more fascinated.
-- __Насправді?__ -- випалила другокласниця з того боку стола. Вона сильно
нахилилася вперед і здавалася навіть більше захопленою, ніж нажаханою.

// 13253
//“No!” said Hermione. “I mean - __he’s not my boyfriend!__”
-- Ні! -- сказала Герміона, -- Я хочу сказати, __він не мій хлопець__!

// 13254
//Two seconds later, Hermione’s ears caught up with what her lips had just said.
За дві секунди вуха Герміони вловили слова, що їх промовили її губи.

// 13255
//The fourth-year witch put her hand on Hermione’s shoulder and gave her a
//comforting squeeze. “Miss Granger,” she said in a soothing voice, “I think if
//you’re really honest with yourself, you’ll admit that the real reason you’re
//angry with your dark master is that he channeled his unspeakable powers through
//Tracey Davis instead of you.”
Відьма з четвертого класу стиснула плече Герміони, наче втішаючи її.

-- Міс Ґрейнджер, -- мʼяко сказала вона, -- гадаю, якби ви були чесною сама з
собою, то зрозуміли б, що справжня причина, чому ви розлючені на свого темного
повелителя, полягає в тому, що для спрямування своїх несамовитих сил він використав
Трейсі Девіс, а не вас.

// 13256
//Hermione’s mouth opened but her throat locked up before the words came out,
//which was probably a good thing, because if she’d actually yelled that loudly
//it would’ve broken something.
Герміона відкрила рота, але її горло наче схопило до того, як вона промовила слова.
Мабуть, це було на краще, бо якби вона закричала так голосно, то могла б щось і розбити.

// 13257
//“How’s that possible, actually?” said the third-year girl. “I mean for Harry
//Potter to work through another girl even though he’s bound himself to you? Do
//the three of you have one of those, you know, arrangements?”
-- Як це взагалі можливо? -- спитала дівчинка з третього класу.
-- Чому Гаррі Поттер спрацював через іншу дівчину, коли він уже повʼязав себе
з тобою? Чи між вами трьома якась із тих, ну, знаєш, домовленостей?

// 13258
//“__Gaaaaack,__” said Hermione Granger, her throat still locked, her brain
//halted, and her vocal cords spontaneously making a noise like she was coughing
//up a yak.
//@yak
-- __Ггвкгг__ -- тільки й вимовила Герміона Ґрейнджер. Її горло досі було наче забите,
її мозок затинався, а голосові звʼязки спонтанно видавали такі звуки, наче
вона викашлювала щось гидке.

***

// 13259
//__(Later.)__
__(Пізніше.)__

// 13260
//“I don’t understand why you’re being so __unreasonable__,” said another
//second-year witch, who’d replaced the third-year-girl after Hermione had
//threatened to ask Tracey to eat her soul. “I mean, really, if someone like
//Harry Potter rescued __me__, I’d be - sending him thank-you cards, and
//hugging him, and,” the girl’s face was a bit red, “well, kissing him, I’d
//hope.”
-- Я не розумію, чому ти поводишся так __нерозумно__, -- сказала другокласниця,
що замінила дівчину з третього класу. Герміона пригрозила тій, що попросить Трейсі
зʼїсти її душу.
-- Якби хтось такий, як Гаррі Поттер, врятував __мене__, я б відправляла йому
вдячні листівки, дарувала обійми та, -- обличчя дівчини трохи почервоніло -- поцілунки,
сподіваюся.

// 13261
//“Yeah!” said the other second-year witch. “I’ve never understood why girls in
//plays get __angry__ when the main character goes out of his way to be nice
//to them. __I__ wouldn’t act like that if the hero liked __me.__”
-- Ага! -- сказала інша другокласниця, -- я ніколи не розуміла, чому дівчата
у виставах __зляться__, коли головний герой зі шкіри пнеться, щоб бути приязним
до них. __Я__ б так не поводилася, якби герой любив __мене__.

// 13262
//Hermione Granger had dropped her head to the dinner table, her hands slowly
//pulling at her hair.
Герміона Ґрейнджер опустила голову на стіл, повільно смикаючи руками своє волосся.

// 13263
//“You just don’t understand male psychology,” the fourth-year witch said in an
//authoritative voice. “Granger’s got to make it __look__ like she can
//mysteriously resist his seductive charm.”
-- Ви просто не розумієте чоловічої психології, -- авторитетно промовила відьма
з четвертого класу, -- Ґрейнджер має __вдавати__, наче вона може таємничим способом
протистояти його спокусливій чарівності.

***

// 13264
//__(Even later.)__
__(Ще пізніше.)__

// 13265
//And so before long Hermione Granger had turned to the only person left she
//could talk to, the only person guaranteed to understand her point of view -
Незабаром Герміона Ґрейнджер звернулася до єдиної людини, з якою вона могла
б поговорити, до єдиної людини, яка гарантовано зрозуміла б її точку зору...

// 13266
//“They’re all mad,” said Hermione Granger as she strode vigorously toward
//Ravenclaw tower, having left dinner a bit early. “Everyone except you and me,
//Harry, I mean __everyone__ except us in this whole school of Hogwarts,
//they’re all entirely __mad.__ And Ravenclaw girls are the __worst,__
//I don’t know __what__ Ravenclaw girls go reading when they get older, but
//I’m certain they ought not to be reading it. One witch asked me if the two of
//us had soul-bonded, which I’m going to look up in the library tonight, but I’m
//pretty sure has never actually happened -”
-- Вони всі божевільні, -- Герміона Ґрейнджер пішла з вечері трохи раніше й
енергійно крокувала до башти Рейвенклову, -- усі, окрім нас із тобою, Гаррі,
__усі__ окрім нас, увесь Гоґвортс, вони повністю __втратили розум__. А
рейвенкловські дівчата __найгірші__. Я не знаю, __що__ читають рейвенкловки,
коли стають старшими, але я впевнена, що вони не повинні цього читати.
Одна відьма спитала мене, чи ми двоє повʼязали свої душі. Я сьогодні ще
пошукаю про це в бібліотеці, проте я впевнена, що такого ніколи не траплялося...

// 13267
//“I don’t even know a __name__ for this kind of fallacious reasoning,” said
//Harry Potter. The boy was walking normally, which meant he often had to skip
//forward a few steps to match her own indignation-fueled speed. “I seriously
//think if it was up to __them__, they’d be dragging us off this minute to
//get our names changed to Potter-Evans-Verres-Granger… Ugh, saying that out loud
//makes me realize how awful it sounds.”
-- Я не знаю навіть __назви__ для такого типу хибного міркування, -- відповів Гаррі
Поттер. Хлопець йшов звичним кроком, що означало, що подеколи йому доводилося
прискорюватися й робити кілька швидких кроків, щоб вирівнятися з її підживленою
обуренням ходою.
-- Я впевнений, що якби це залежало __від них__, вони б цієї ж хвилини потягнули
нас змінювати імена на Поттер-Еванс-Веррес-Ґрейнджер... Ох, промовивши це в голос я
зрозумів, як жахливо це звучить.

// 13268
//“You mean __your__ name would be Potter-Evans-Verres-Granger and
//__mine__ would be Granger-Potter-Evans-Verres,” said Hermione. “It’s too
//horrible to imagine.”
-- __Твоє__ імʼя було б Поттер-Еванс-Веррес-Ґрейнджер, а __моє__ було б
Ґрейнджер-Поттер-Еванс-Веррес, -- сказала Герміона, -- це надто жахливо, щоб
уявляти.

// 13269
//“No,” said the boy, “House Potter is a Noble House, so I think that name stays
//in front -”
-- Ні, -- сказав хлопець, -- Поттери -- шляхетний рід, тому, гадаю, це прізвище
залишиться попереду...

// 13270
//“__What?__” she said indignantly. “Who says __we__ have to -”
-- __Що?__ -- обурилася вона.
-- Хто каже, що __ми__ повинні...

// 13271
//There was a sudden awful silence, broken only by the thuds of their shoes.
Раптово запала нестерпна тиша, яку порушували лише звуки їхніх кроків.

// 13272
//“__Anyhow,__” Hermione said hastily, “some of the crazy things they said
//at dinner got me thinking, so I just want to say, Harry, that I really am
//grateful to you for saving me and everybody from getting beat up, and even
//though some parts of this afternoon upset me, I’m sure we can just talk about
//it calmly.”
-- __Хай там як__, -- швидко сказала Герміона, -- дещо з того, що вони казали за
вечерею, змусило мене замислитися, тому я просто хотіла сказати, Гаррі: я справді вдячна
тобі за те, що врятував мене й інших від побиття, і хоча деякі частини тієї події
мене засмучують, я впевнена, що ми можемо спокійно про це поговорити.

// 13273
//“Ah…” Harry said with a faint and tentative smile, his eyes showing a mixture
//of befuddlement and apprehension, “that’s… good, I guess?”
-- А... -- Гаррі слабко і невпевнено посміхався, в його очах була суміш бентеги й
занепокоєння, -- це... добре, гадаю?

// 13274
//To be specific, there’d been the fourth-year witch explaining that, since Harry
//was the evil wizard who’d fallen in love with Hermione, and Hermione was the
//pure and innocent girl who would either redeem him or get seduced by the Dark
//Arts herself, it followed that Hermione __had__ to be perpetually
//indignant at anything Harry did, even if it was him heroically saving her from
//certain doom, just so that their romance wouldn’t resolve itself before the end
//of Act IV. And __then__ Penelope Clearwater, who Hermione had really
//thought was smarter than that, had remarked in a loud voice that for identical
//reasons it was __impossible__ for Hermione to just go over and talk
//sensibly with Harry about why she was feeling hurt, and anyway Dark Wizards
//were attracted to passionate defiance in a woman, not logic. This was the point
//at which Hermione had shoved herself up from the benches, stomped furiously
//over to where Harry was sitting, and asked him in a reasonable voice if the two
//of them could go for a walk and sort things out.
Точніше кажучи, це було пояснення відьми-четверокласниці про те, що, як Гаррі був
злим чаклуном, закоханим у Герміону, а Герміона була чистою незайманою дівчиною, що
або приведе його до спокути, або сама спокуситься темними мистецтвами, то, відповідно,
Герміона __мала__ постійно бути обуреною будь-яким його вчинком, навіть якщо він героїчно
врятував її від неминучого нещастя, просто для того, щоб історія їхнього кохання не
розвʼязалася раніше за кінець четвертого акту. А __тоді__ Пенелопа Клірвотер, про розумові здібності
якої Герміона була кращої думки, голосно зауважила, що з тих самих причин для Герміони
було __неможливим__ просто піти до Гаррі й поговорити про те, чому вона почувалася ображеною.
До того ж, темних чаклунів у жінках приваблює пристрасть і непокора, а не логічність.
Саме цієї миті Герміона зірвалася з лави й розлючено покрокувала до місця, де сидів Гаррі,
і запропонувала пройтися й усе зʼясувати.

// 13275
//“So in other words,” Hermione said in her calmest voice ever, “you’re not
//really in trouble with me, I’m still talking to you, we’re still friends, and
//we’re still studying together. We’re __not__ having a fight. Right?”
-- Інакше кажучи, -- сказала Герміона своїм найспокійнішим голосом, -- все нормально,
я досі розмовляю з тобою, ми досі друзі, і ми досі разом навчаємось.
Ми __не сваримося__. Добре?

// 13276
//Somehow this only seemed to increase Harry Potter’s apprehension. “Right,” said
//the Boy-Who-Lived.
Чомусь це ще більше посилило занепокоєння Гаррі.

-- Добре, -- сказав Хлопчик-Що-Вижив.

// 13277
//“Great!” said Hermione. “So, __have__ you worked out why I was upset, Mr.
//Potter?”
-- Чудово! Ну то як, чи __змогли__ ви зʼясувати, чому я була засмучена, містере Поттер?

// 13278
//There was a pause. “You wanted me to keep out of your affairs?” Harry said
//cautiously. “I mean - I know you wanted to do things on your own. And I
//__was__ staying out of your way, until I’d heard you’d gotten ambushed by
//three junior Death Eaters and, honestly, I wasn’t expecting that.
//__Professor Quirrell__ wasn’t expecting that. I started to worry you’d
//gotten in over your head and then, no offense Hermione, forty-four bullies in a
//massed ambush is way beyond what __anyone__ could handle without help.
//That’s why I thought you really needed help just that once -”
Запала тиша.

-- Ти хотіла, щоб я не ліз у твої справи? -- обережно спитав Гаррі після паузи.
-- Я знаю що ти хотіла робити все самостійно, і я __намагався__ не ставати в тебе
на шляху, доки не почув, що троє смертежерів-молодших готують на тебе засідку. Чесно
кажучи, я такого не очікував. __Професор Квірел__ такого не очікував. Я почав
хвилюватися, що ти вскочила у халепу. Не ображайся, але сорок чотири цькувальники
у масовій засідці, це далеко поза межами того, з чим __будь-хто__ може впоратися без
допомоги. Тому я вирішив, що цього одного разу тобі й справді знадобиться допомога...

// 13279
//“No, that part’s fine,” said Hermione. “We __were__ in over our heads,
//honestly. Please guess again, Mr. Potter.”
-- Ні, з цим усе гаразд. Ми __вскочили у халепу__, правда. Будь ласка,
спробуйте ще раз, містере Поттер.

// 13280
//“Um,” said Harry. “What Tracey did… startled you?”
-- Ем... Те, що зробила Трейсі... тебе стурбувало?

// 13281
//“Startled me, Mr. Potter?” There might have been a touch of acidity in her
//voice. “No, Mr. Potter, I was __scared.__ I was __frightened.__ I
//wouldn’t want to admit to being afraid of just __dragons__ or something,
//people might think I was __cowardly__, but when you can hear distant
//voices crying ‘Tekeli-li! Tekeli-li!’ and there’s pools of blood seeping out
//from under all the doors, then it’s okay to be scared.”
// @ Лавкрафт перекладений за версією видавництва Жупанського
-- Стурбувало мене, містере Поттер? -- у її голосі відчувалася нотка кислотності.
-- Ні, містере Поттер, я була __налякана__. Я була __нажахана__. Мені було б соромно
зізнатися, що я боюсь __драконів__ чи чогось такого, бо люди могли б подумати, що
я боягузлива. Але коли ти чуєш, як віддалені голоси викрикують "`Текелі-лі! Текелі-лі!`"
і калюжі крові просочуються з усіх дверей, тоді боятися цілком нормально.

// 13282
//“I __am__ sorry,” Harry said with what sounded like genuine regret. “I
//thought you’d realize it was me.”
-- Мені __шкода__, -- Гаррі сказав таким голосом, ніби й справді жалкував про скоєне, --
я гадав, ти зрозумієш, що це я.

// 13283
//“And the __reason__ we all got scared like that, Mr. Potter, was that
//__you didn’t ask first!__” Despite her intentions, Hermione found her
//voice was rising again. “You should’ve __asked__ me before you did
//something like that, Harry! You should’ve said very specifically, ‘Hermione,
//can I make blood come out from under the doors?’ It’s important to be specific
//when you’re asking about that sort of thing!”
-- І __причина__, чому ми всі так злякалися, містере Поттер, в тому, що __ви не спитали__
перед тим, як зробити це! -- попри наміри Герміони, її голос знову почав підніматися.
-- Тобі варто було __спитати__ мене, перш ніж ти викинеш щось таке, Гаррі! Тобі варто
було сказати абсолютно конкретно: "`Герміоно, чи можна мені зробити так, щоб кров ішла
з-під дверей?`". Це важливо, бути конкретним, коли питаєш про такі речі!

// 13284
//The boy rubbed the back of his neck as he walked. “I… honestly, I just thought
//you’d __have__ to say no.”
Хлопець потер потилицю і продовжив йти.

-- Я... чесно, я подумав, що ти __точно__ скажеш "`ні`".

// 13285
//“Yes, Mr. Potter, __I could’ve said no__. That’s __the whole point
//of asking first__, Mr. Potter!”
-- Так, містере Поттер, __я могла сказати__ "`__ні__`". У цьому й полягає __вся суть__ того,
щоб __спочатку питати__, містере Поттер!

// 13286
//“No, I mean you’d have __had__ to say no, whether or not it was what you
//__really__ wanted. And then all of you would’ve gotten beaten up and it
//would’ve been __my__ fault for asking first.”
-- Ні, я маю на увазі, тобі б __довелося__ сказати ні, хай чого ти
__насправді__ хотіла б. І тоді б вас усіх побили, і це була б __моя__ провина,
бо я вирішив спочатку спитати.

// 13287
//Hermione’s eyebrows went up in a bit of surprise, and she kept walking for a
//few steps while she tried to understand this. “What?” she said.
Герміона здивовано здійняла брови. Вона зробила ще декілька кроків, намагаючись
зрозуміти.

-- Що? -- спитала вона.

// 13288
//“Well…” the boy said a bit slowly. “I mean… you’re the Sunshine General, aren’t
//you? You __couldn’t__ say yes to me scaring people, not even bullies, not
//even to save your friends from getting beaten up. You would’ve __had__ to
//say no, and then you would’ve gotten hurt. This way, you can tell people
//honestly that you had no idea and that it wasn’t your fault. That’s why I
//didn’t warn you.”
-- Ну, -- повільно сказав хлопець, -- ти генерал Сонечка, чи не так? Ти __не могла__
погодитися на те, щоб лякати людей, навіть цькувальників. Навіть заради того, щоб
врятувати своїх друзів від побиття. Тобі __довелося__ б сказати ні, а тоді тобі б
завдали болю. А так ти чесно можеш казати людям, що й гадки не мала, і що це не
твоя провина. Ось чому я тебе не попередив.

// 13289
//Hermione stopped walking, turned to face Harry full on instead of just turning
//her head. Her voice was carefully even as she said, “Harry, you’ve __got__
//to stop coming up with clever reasons for doing stupid things.”
Герміона зупинилася і повернулася до Гаррі.

-- Гаррі, __припини__ вигадувати розумні виправдання своїм дурним вчинкам, -- її
голос був контрольованим і рівним.

// 13290
//Harry’s eyebrows flew up. After a moment he said, “Look… I know what you mean,
//of course, but there’s still the question of whether it’s actually __is__
//a good idea, not just a clever one -”
Гаррі підняв брови. Потім він сказав:

//! hedrok: Хтось розуміє, про що тут йдеться?..
-- Слухай, я, звісно, знаю, що ти маєш на увазі, але досі стоїть питання того, чи це
насправді __хороша__ ідея, а не просто розумна...

// 13291
//“I understand why you did what you did today,” Hermione said. “But I want you
//to promise that from now on, you’ll ask me first, always, even if you can come
//up with a reason why you shouldn’t.”
-- Я розумію, чому ти зробив те, що зробив сьогодні. Але я хочу, щоб ти пообіцяв,
що відтепер ти спершу питатимеш мене, навіть якщо ти можеш придумати причину, чому
не варто цього робити.

// 13292
//There was a pause that stretched, and Hermione could feel her heart sinking.
Пауза затягнулася, і Герміона відчула, як стискається її серце.

// 13293
//“Hermione -” Harry started to say.
-- Герміоно... -- почав казати Гаррі.

// 13294
//“__Why?__” The frustration burst out into her voice. ”__Why is it so
//awful? All you have to do is ask!”__
-- __Чому?__ -- розчарування наповнило її голос, -- __Що в цьому такого жахливого?
Ти всього лише маєш запитати!__

// 13295
//Harry’s eyes were very serious. “Who in S.P.H.E.W. do you try hardest to
//defend, Hermione? Who are you most afraid for, when you fight?”
Очі Гаррі були дуже серйозними.

-- Кого у С.С.Р.А.Г.Ч. ти намагалася захистити найбільше, Герміоно? За кого
ти боїшся більше, ніж за інших, коли ви бʼєтеся?

// 13296
//“Hannah Abbott,” Hermione said without having to think about it, and then felt
//a little bad, because Hannah __was__ trying hard and she __had__
//improved a lot -
-- За Анну Ебот, -- Герміона відповіла не задумуючись, а тоді відчула докір сумління,
адже Анна дуже __старалася__, і вона й справді стала __кращою__...

// 13297
//“Would you feel okay about trusting someone else, like Tracey, with
//__final__ responsibility for protecting Hannah? If you knew Hannah was
//about to walk into an ambush, and you came up with a plan for protecting her,
//would you feel good about letting Tracey say whether or not you were allowed to
//do it?”
-- Чи могла б ти довірити __вирішальну__ відповідальність за захист Анни комусь
іншому, наприклад Трейсі? Якби ти знала, що Анна от-от потрапить у пастку, і
придумала б план, як її захистити, чи почувалася б ти добре, якби Трейсі вирішувала,
чи дозволено тобі його виконати?

// 13298
//“Well… no?” said Hermione, puzzled.
-- Ну... ні? -- здивовано відповіла Герміона.

// 13299
//The green eyes of the Boy-Who-Lived were steady on hers. “Would you trust
//__Hannah__ to have the final say in whether she needed protecting?”
Зелені очі Хлопчика-Що-Вижив не відводили погляду від її очей.

-- Чи довірила б ти __Анні__ остаточне рішення з приводу того, чи потребує
вона захисту?

// 13300
//“I -” said Hermione, and then paused. It was strange, she knew the right answer
//and she also knew the right answer wasn’t actually true. Hannah was trying so
//hard to prove she wasn’t afraid, even though she __was,__ and it was easy
//to see how the Hufflepuff girl might try __too__ hard -
-- Я... -- сказала Герміона, а тоді зупинилася. Дивно, вона знала правильну
відповідь, але водночас знала, що правильна відповідь не була правдивою.
Анна так старалася довести, що їй не страшно, хоча їй __було__ страшно. Легко
уявити, що дівчинка з Гафелпафу старатиметься __надто__ сильно...

// 13301
//Then Hermione realized the implication. “You think I’m like __Hannah?__”
А тоді Герміона зрозуміла прихований зміст цих запитань.

-- Ти гадаєш, що я як __Анна__?

// 13302
//“Not… exactly…” Harry ran his hands through his mess of hair. “Listen,
//Hermione, what would __you__ have suggested doing, if I’d warned you about
//an ambush by forty-four bullies?”
-- Не... зовсім... -- Гаррі провів рукою крізь своє скуйовджене волосся.
-- Слухай, Герміоно, що б __ти__ запропонувала зробити, якби я попередив тебе про
засідку сорока чотирьох хуліганів?

// 13303
//“I would’ve done the __responsible__ thing and told __Professor
//McGonagall__ and let __her__ take care of it,” Hermione said promptly. “And
//__then__ there wouldn’t have been darkness and people screaming and
//horrible blue light -”
-- Я б вчинила __відповідально__: розповіла б __професорці Макґонеґел__ і дозволила
б __їй__ з цим розібратися, -- негайно відповіла Герміона, -- і __тоді__ не було б
ані темряви, ані людей, що волали, ані жахливого блакитного світла...

// 13304
//But Harry just shook his head. “That’s __not__ the responsible thing to
//do, Hermione. It’s what someone playing the __role__ of a responsible girl
//would do. __Yes__, I thought of going to Professor McGonagall. But she
//would’ve only stopped the disaster __once.__ Probably before any
//disturbance happened in the first place, like by telling the bullies she knew.
//If the bullies got punished just for plotting, it would be by losing House
//points, or at worst a day’s detention, not anything that would really scare
//them. And then the bullies would have __tried again__. Fewer of them, with
//better operational security so I didn’t hear about it. They would probably
//ambush __one__ of you, alone. Professor McGonagall doesn’t have the
//__authority__ to do something scary enough to protect you - and
//__she__ wouldn’t have overstepped her authority, because she’s not really
//responsible.”
Гаррі тільки потряс головою.

-- Це __не__ відповідальний вчинок, Герміоно. Це те, що зробив би хтось, хто
грає __роль__ відповідальної дівчинки. __Так__, я подумав про те, щоб піти
до професорки Макґонеґел. Але вона зупинила б катастрофу тільки __раз__.
Скоріше за все, навіть раніше, ніж будь-яке хвилювання почалося б, попередивши
цькувальників, яких вона знає. Їх покарали б лише за змову, і вони б відбулися втратою
очок гуртожитку чи, у найгіршому випадку, денним відпрацюванням. Нічого такого,
що справді налякало б їх. І тоді вони __спробували б знову__. Їх було б менше,
і вони краще зберігали б секретність операції. Я не почув би про це, а вони,
скоріш за все, атакували якусь __одну__ з вас. У професорки Макґонеґел недостатньо
__авторитету__, щоб відлякати їх і захистити вас. І __вона__ не стала б виходити
за межі свого авторитету, бо насправді вона не відповідальна.

// 13305
//“__Professor McGonagall__ isn’t responsible?” Hermione said incredulously.
//She jammed her hands on her hips, now openly glaring at him. “Are you
//__nuts?”__
-- __Професорка Макґонеґел__ не відповідальна? -- недовірливо сказала Герміона.
Вона закрила рота руками й витріщилася на нього.
-- Ти __здурів__?

// 13306
//The boy didn’t blink. “You could call it heroic responsibility, maybe,” Harry
//Potter said. “Not like the usual sort. It means that whatever happens, no
//matter what, it’s __always__ your fault. Even if you tell Professor
//McGonagall, she’s not responsible for what happens, __you__ are. Following
//the school rules isn’t an excuse, someone else being in charge isn’t an excuse,
//even trying your best isn’t an excuse. There just aren’t any excuses, you’ve
//got to __get the job done no matter what__.” Harry’s face tightened.
//“That’s why I say you’re not thinking responsibly, Hermione. Thinking that your
//job is done when you tell Professor McGonagall - that isn’t heroine thinking.
//Like Hannah being beat up is __okay __then, because it isn’t __your
//fault __anymore. Being a heroine means your job isn’t finished until you’ve
//done__ whatever it takes__ to protect the other girls,
//__permanently.__” In Harry’s voice was a touch of the steel he had
//acquired since the day Fawkes had been on his shoulder. “You can’t think as if
//just following the rules means you’ve done your duty.”
Хлопець навіть не кліпнув.

-- Мабуть, це можна назвати геройською відповідальністю. Не звичайний її тип.
Вона означає: хай що станеться, неважливо що, це __завжди__ твоя провина. Навіть
якщо ти розкажеш професорці Макґонеґел, відповідальність за те, що станеться,
не на ній, а на __тобі__. Дотримання шкільних правил не є виправданням, те, що
цим займається хтось інший, не є виправданням, навіть спроби зробити все, на що
ти здатен, не є виправданням. Виправдань просто немає, ти повинен __зробити те, що треба,
незважаючи ні на що__, -- обличчя Гаррі посуворішало, -- ось чому я сказав, що ти
не мислиш відповідально, Герміоно. Вважати, що твою роботу виконано, коли ти
розповіла все професорці Макґонеґел, це не героїчний спосіб мислення. Наче те,
що Анну __побʼють__, раптом перестане бути чимось страшним, бо це більше не __твоя
провина__. Бути героїнею означає, що твоя робота не буде закінчена, доки ти не зробиш
__все, що потрібно,__ задля захисту інших дівчат, __назавжди__.

У голосі Гаррі відчувалася сталь, якої він набув з того дня, як Фоукс сидів у нього
на плечі.

-- Ти не можеш вважати, -- додав він, -- що просто дотримуючись правил, ти
виконуєш свій обовʼязок.

// 13307
//“I think,” Hermione said evenly, “that you and I might disagree about some
//things, Mr. Potter. Like whether you or Professor McGonagall is more
//__responsible__, and whether being __responsible__ usually involves
//people running around and screaming, and how much it’s a good idea to follow
//school rules. And just because we disagree, Mr. Potter, doesn’t mean that
//__you__ get the final say.”
-- Гадаю, -- рівним тоном сказала Герміона, -- що ми з вами маємо різні погляди
на деякі речі, містере Поттер. Наприклад, хто з вас більш __відповідальний__ -- ти
чи професорка Макґонеґел. І чи __відповідальність__ зазвичай передбачає
людей, що бігають та волають. І чи є дотримання шкільних правил хорошою ідеєю. І те, що ми
маємо різні погляди, містере Поттер, не означає, що останнє слово __за вами__.

// 13308
//“Well,” said Harry, “you asked what was __so__ awful about having to ask
//you first, and it was a surprisingly good question, so I examined my mind and
//that’s what I found. I think my real fear is that if Hannah is in trouble and I
//come up with a way to save her that seems weird or dark or something, you might
//not weigh the consequences to Hannah. You might not accept the heroine’s
//responsibility of coming up with __some__ way to save her, somehow, no
//matter what. Instead you’d just carry out the __role__ of Hermione
//Granger, the sensible Ravenclaw girl; and the __role__ of Hermione Granger
//automatically says no, whether or not she has a better plan in mind. And then
//forty-four bullies will take turns beating up Hannah Abbott, and it’ll all be
//my fault because I __knew,__ even if I didn’t want reality to be that way,
//I knew that was how it would go. I’m pretty sure that was my secret, wordless,
//unutterable fear.”
-- Ти спитала, __що__ такого жахливого в тому, щоб спочатку запитати тебе, і це
було на диво хороше запитання, тому я дослідив свій розум, і саме це я знайшов.
Гадаю, мій справжній страх полягає в тому, що як Анна буде в небезпеці і я
вигадаю спосіб її врятувати, але він здасться дивним, чи темним, чи ще щось,
то ти не усвідомиш всіх наслідків для Анни. Ти, можливо, не візьмеш на себе героїчну
відповідальність врятувати її __якимось__ чином, незважаючи ні на що. Натомість, ти й
надалі гратимеш __роль__ Герміони Ґрейнджер, розумної рейвенкловки. А
__роль__ Герміони Ґрейнджер автоматично сказала б ні, навіть якщо в неї немає кращого
плану. І тоді б сорок чотири цькувальники по черзі били б Анну Ебот, і це була б
моя провина, бо я __знав__, навіть якщо я не хотів, щоб такою була реальність, але я
знав, що так і буде. Я впевнений, що це і був мій секрет -- невимовний, цілковитий страх.

// 13309
//The frustration was building up inside her again. “It’s __my__ life!”
//Hermione burst out. She could imagine what it would be like with Harry messing
//with her all the time, constantly inventing justifications not to ask her first
//and not to listen to her objections. She shouldn’t have to __win an
//argument__ just to - “There’ll __always__ be some reason, you can
//__always__ say I’m not thinking right! I want my__ own life!__
//Otherwise I’ll walk away, I really will, I mean it Harry.”
Вона знову відчула хвилю роздратування.

-- Це __моє__ життя! -- не витримала Герміона. Вона могла уявити, як воно буде,
якщо Гаррі й надалі постійно втручатиметься, безперервно вигадуючи виправдання
тому, щоб спершу не питати й не слухати її заперечень. Вона не повинна перемагати
__у суперечці__ лише щоб...
-- В тебе __завжди__ буде якась причина, ти __завжди__ можеш просто сказати, що я думаю
неправильно! Я хочу __свого власного життя__! Інакше я піду геть, я справді зроблю це,
Гаррі.

// 13310
//Harry sighed. “This is exactly where I didn’t want things to end up, and here
//we are. You’re afraid of just the same thing I am, aren’t you? Afraid that if
//__you__ let go of the steering wheel, we’ll crash.” The corners of his
//lips twisted, but it didn’t look like a real smile. “That’s something I can
//understand.”
Гаррі позіхнув.

-- Я так не хотів, щоб саме до цього доходило, і от ми тут. Ти боїшся того ж самого,
чого і я, чи не так? Боїшся, що якщо __ти__ відпустиш штурвал, то ми розібʼємося,
-- куточки його губ піднялися, але це не було схоже на справжню посмішку.
-- Це я можу зрозуміти.

// 13311
//“I don’t think you understand __at all!__” Hermione said sharply. “You
//said we’d be __partners,__ Harry!”
-- Не думаю, що ти __хоч щось__ розумієш! -- різко сказала Герміона.
-- Ти казав, що ми будемо __партнерами__, Гаррі!

// 13312
//That stopped him, she could see it stop him.
Це його зупинило, вона бачила, що це його зупинило.

// 13313
//“How about this?” Harry said at last. “I’ll promise to ask you first before I
//do anything that could be interpreted as meddling in your affairs. Only
//__you’ve__ got to promise __me__ to be reasonable, Hermione. I mean
//__really__, genuinely, stop and think for twenty seconds first, treat it
//as a real choice. The sort of reasonableness where you realize I’m offering a
//way to protect the other girls, and that if you automatically say __no__
//without considering it properly, there’s this __actual consequence__ where
//Hannah Abbott ends up in the hospital.”
-- Як щодо такого, -- нарешті сказав Гаррі, -- я обіцяю питати тебе, перш ніж
робити будь-що, що може бути інтерпретоване як втручання у твої справи. Але
__ти__ маєш пообіцяти __мені__ бути розважливою, Герміоно. __По-справжньому__,
щиро зупинитися й подумати двадцять секунд, ставитися до моєї пропозиції як до
реального вибору. Той тип розважливості, де ти усвідомлюєш, що я пропоную
спосіб захистити дівчат і автоматично кажеш __ні__, навіть не обдумуючи це
як слід, призводить до __фактичних наслідків__, за яких Анна Ебот потрапляє
до лікарні.

// 13314
//Hermione stared at Harry, as his recitation wound down.
Герміона дивилася на Гаррі, доки він завершував свою промову.

// 13315
//“Well?” said Harry.
-- Ну, то як? -- спитав Гаррі.

// 13316
//“I shouldn’t have to make promises,” she said, “just to be __consulted__
//about __my own life.__” She turned from Harry and began walking toward the
//Ravenclaw tower, not looking at him. “But I’ll think about it, anyway.”
-- Я не повинна давати обіцянки, щоб зі мною __консультувалися__ з приводу
__мого власного життя__, -- вона розвернулася й пішла в бік башти Рейвенклову,
не дивлячись на нього, -- але я все одно над цим подумаю.

// 13317
//She heard Harry sigh, and after that they walked in silence for a while,
//passing through an archway of some reddish metal like copper, into a corridor
//that was just like the one they’d left except that it was tiled in pentagons
//instead of squares.
Вона почула Гарріне позіхання. Тоді вони йшли в тиші, повз арку якогось червонуватого
металу на кшталт міді, у коридор, що нічим не відрізнявся від попереднього,
тільки підлога була вкрита пʼятикутниками, а не квадратами.

// 13318
//“Hermione…” said Harry. “I’ve been watching you and thinking, since the day you
//said you were going to be a hero. You’ve __got__ the courage. You’ll fight
//for what’s right, even in the face of enemies that would scare other people
//away. You’ve certainly got the raw intelligence for it, and you’re probably a
//better person inside than I am. But even so… well, to be honest, Hermione… I
//can’t quite see you filling Dumbledore’s shoes, leading magical Britain’s fight
//against You-Know-Who. Not yet, anyway.”
-- Герміоно... Я спостерігав за тобою і думав з того дня, як ти сказала, що
збираєшся стати героєм. У тебе __чимало__ відваги. Ти битимешся за те, що
правильно, навіть проти ворогів, які злякали б будь-кого іншого. У тебе
безсумнівно достатньо чистого інтелекту для цього, і всередині ти, скоріше за все,
краща людина, ніж я. Але навіть так... кажучи чесно, Герміоно... Я не можу
побачити тебе на місці Дамблдора, як ти керуєш боротьбою магічної Британії проти
Відомо-Кого. Принаймні, не зараз.

// 13319
//Hermione had turned her head to stare at Harry, who just went on walking, as
//though lost in thought. Fill __those__ shoes? She’d never tried to imagine
//herself that way. She’d never __imagined__ imagining herself that way.
Герміона повернула голову, але Гаррі продовжував іти, наче загубився у власних
думках. На місці __Дамблдора__? Вона ніколи навіть не намагалася уявити себе в цій
ролі. Вона навіть __не уявляла__ того, щоб уявляти себе в цій ролі.

// 13320
//“And maybe I’m wrong,” Harry said as they walked. “Maybe I’ve just read too
//many stories where the heroes never do the sensible thing and follow the rules
//and tell their Professor McGonagalls, so my brain doesn’t think you’re a proper
//storybook hero. Maybe it’s you who’s the sane one, Hermione, and me who’s just
//being silly. But every time you talk about following rules or relying on
//teachers, I get that same feeling, like it’s bound up with this one last thing
//that’s stopping you, one last thing that puts your PC self to sleep and turns
//you into an NPC again…” Harry let out a sigh. “Maybe that’s why Dumbledore said
//I should have wicked stepparents.”
-- Може я й помиляюся, -- продовжував Гаррі, -- може я просто прочитав забагато
історій, де герої ніколи не роблять нічого розважливого: не дотримуються правил, і
не розповідають про все своїм професоркам Макґонеґел, а тому мій мозок не думає, що ти
доречний книжковий герой. Може це ти свідома, Герміоно, а я просто поводжуся
по-дурному. Але щоразу, як ти говориш дотримуватися правил чи покладатися на вчителів,
у мене виникає це відчуття, наче це повʼязано з чимось, що стримує тебе, якоюсь
останньою частиною тебе, що змушує протагоніста в тобі впасти у сплячку,
і знов перетворює тебе на побічного персонажа...

Гаррі знову позіхнув.

-- Може саме тому Дамблдор сказав, що мої названі батьки мали бути злими.

// 13321
//“He said __what?__”
-- Він сказав __що__?

// 13322
//Harry nodded. “I still don’t know whether the Headmaster was joking or… the
//thing is, he was __right__ in a way. I __had__ loving parents, but I
//never felt like I could trust their decisions, they weren’t __sane__
//enough. I always knew that if I didn’t think things through myself, I might get
//hurt. Professor McGonagall will do whatever it takes to get the job done
//__if__ I’m there to nag her about it, she doesn’t break rules on her own
//without heroic supervision. Professor Quirrell really __is__ someone who
//gets things done no matter what, and he’s the only other person I know who
//notices stuff like the Snitch ruining Quidditch. But__ him__ I can’t trust
//to be __good__. Even if it’s sad, I think that’s part of the environment
//that creates what Dumbledore calls a hero - people who don’t have anyone else
//to shove final responsibility onto, and that’s why they form the mental habit
//of tracking everything themselves.”____
Гаррі кивнув.

-- Я й досі не зрозумів, чи директор тоді жартував, чи... Річ у тім, що він
частково __мав рацію__. У мене були __люблячі__ батьки, але я ніколи не відчував, що
можу довіряти їхнім рішенням, вони не були достатньо __свідомими__. Я завжди знав,
що як я не продумаю все сам, то можу зазнати шкоди. Професорка Макґонеґел піде на
що завгодно заради діла, але тільки __якщо__ я постійно гарчатиму на неї. Вона не
порушує правил без геройського нагляду. Професор Квірел справді __робить__ те, що
потрібно, незважаючи ні на що, і він єдина інша людина з мені відомих, яка помічає
речі на кшталт снича, що руйнує квідич. Але я не можу довіряти тому, що __він хороший__.
Це сумно, але я думаю, це є частиною оточення, що створює героя у Дамблдоровому
розумінні -- людину, якій нема на кого перекласти кінцеву відповідальність, а тому
в неї відпрацьовується звичка за всім стежити самостійно.

// 13323
//____

// 13324
//Hermione didn’t say anything to that, but she was thinking back to something
//Godric Gryffindor had written near the end of his very short autobiography.
//Briefly and without any explanation, because the scroll had been meant to be
//copied by hand, centuries before the Muggle printing press had inspired wizards
//to invent the Reading-Writing Quill.
Герміона нічого на це не відповіла, але вона думала про те, що написав Ґодрик
Ґрифіндор наприкінці дуже короткої автобіографії. Коротко і без жодних пояснень,
бо сувій мав переписуватися від руки, за сторіччя до того, як маґлівська друкарська машина
надихнула чаклунів винайти Читай-Пиши Перо.

// 13325
//__No rescuer hath the rescuer,__ Godric Gryffindor had written. __No
//Lord hath the champion, no mother and no father, only nothingness above.__
"`__Німаш у спасителя спасителя,__`" -- написав був Ґодрик Ґрифіндор.
-- "`__Німаш у захисника господаря, ані матері, ані батька, і лиш ніщо над ним__`".

// 13326
//If __that__ was the price of being a hero, Hermione wasn’t sure she wanted
//to pay it. Or maybe - though it wasn’t the sort of thing she would have
//thought, before she started hanging around Harry - maybe Godric Gryffindor had
//gotten it __wrong__.
Якщо __це__ була ціна того, щоб бути героєм, Герміона не була впевнена, що хоче її
платити. Чи може -- хоча така думка не майнула б у її голові до знайомства з Гаррі
-- може, Ґодрик Ґрифіндор зрозумів все __неправильно__.

// 13327
//“Do you trust __Dumbledore?”__ Hermione said. “I mean, he’s right here in
//our school and he’s the most legendary hero in the whole world -”
-- Ти довіряєш __Дамблдорові__? -- спитала Герміона.
-- Він просто тут, у нашій школі, і він найлегендарніший герой у всьому світі...

// 13328
//“He __was__ the most legendary hero,” said Harry. “Now he sets chickens on
//fire. Honestly, does Dumbledore seem reliable to __you?__”
-- Він __був__ найлегендарнішим героєм, -- сказав Гаррі, -- а тепер він підпалює
курчат. Чесно, чи Дамблдор здається надійним __тобі__?

// 13329
//Hermione didn’t answer.
Герміона не відповіла.

// 13330
//Side by side, the two of them began to climb huge wide spiral stairs, the steps
//alternating between bronze metal and blue stone; the final approach to where
//the Ravenclaw portrait waited to guard their dorm with silly riddles.
Плече до плеча, вони почали підніматися великими широкими спіральними сходами. Бронзові
металеві сходинки чергувалися із блакитними камʼяними. Це були останні кроки на
шляху до портрета Рейвенклову, який охороняв їхні спальні дурними загадками.

// 13331
//“Oh, and I just thought of something I should tell you,” Harry said when they
//were about halfway up. “Since it affects your life and all. Think of it as a
//sort of down payment -”
-- О, я щойно згадав дещо, про що маю тобі розповісти, -- на півшляху нагору
сказав Гаррі, -- бо це вплине на твоє життя і все таке. Вважай, що це щось на
кшталт першого внеску...

// 13332
//“What is it?” said Hermione.
-- І що ж це? -- відповіла Герміона.

// 13333
//“I predict S.P.H.E.W. is about to retire.”
-- Я пророкую, що С.С.Р.А.Г.Ч. от-от піде у відставку.

// 13334
//“__Retire?__” Hermione said, almost stumbling on one of the stairs.
-- __Відставку?__ -- Герміона перечепилася через одну зі сходинок.

// 13335
//“Yeah,” Harry said. “I mean, I could be wrong, but I suspect the teachers are
//about to clamp down hard on fighting in the corridors.” Harry was grinning as
//he spoke, a glint in his eyes behind the glasses hinting at secret knowledge.
//“Cast new wards to detect offensive hexes, or start verifying reports of
//bullying using Veritaserum - I can think of several ways they might shut it
//down. But if I’m right, it’s something to celebrate, Hermione, you and all of
//you. You kicked up enough public ruckus that you got them to actually
//__do__ something about the bullying. __All__ the bullying.”
-- Саме так. Я можу помилятися, але, підозрюю, вчителі збираються серйозно взятися
за бійки у коридорах, -- Гаррі широко посміхався, блиск його очей за окулярами натякав
на таємне знання.
-- Накладуть нові захисні чари, щоб виявляти нападницькі прокльони, чи почнуть перевіряти
скарги на цькування за допомогою сироватки правди... Я можу вигадати кілька способів, як з
цим упоратися. Але, якщо я маю рацію, то ми маємо привід святкувати, Герміоно, ти й усі ви.
Ти здійняла достатньо громадського обурення, щоб змусити їх __зробити щось__ із цькуванням.
__Усім__ цькуванням.

// 13336
//Slowly, then, a smile began to creep up her lips, and as she reached the top of
//the stairs and began walking toward the Ravenclaw portrait for her riddle,
//Hermione felt rather lighter on her feet, a wonderful lifting feeling spreading
//through her like she’d been pumped full of helium.
Тоді повільно усмішка почала повзти її обличчям. А коли вона піднялася сходами
й почала йти до портрета, щоб почути свою загадку, Герміона почувалася, наче її ноги
відривалися від підлоги, дивовижне відчуття легкості поширювалося нею, немов вона була
наповнена гелієм.

// 13337
//Somehow, despite all the effort the eight of them had put in, she hadn’t
//expected __that__ much, she hadn’t expected it to actually __work__.
Чомусь, навіть незважаючи на всі зусилля, яких вони увісьмох доклали, вона не
очікувала __такого__, вона не очікувала, що це __спрацює__.

// 13338
//They’d made a __difference…__
Вони щось __змінили__...

***

// 13339
//It was the end of breakfast-time on the next morning.
//див 13340

// 13340
//The students from every year sat very still in their benches, all heads turned
//in the same direction, toward the Head Table, before which one lone first-year
//girl stood rigid and motionless, her head tilted back to stare up at the Head
//of House Slytherin.
Наступного дня, наприкінці сніданку, учні з усіх гуртожитків дуже тихо сиділи на своїх
лавах. Вони всі дивилися в напрямку учительського столу, перед яким, твердо й нерухомо,
стояла одинока першокласниця. Її голова була нахилена назад, а погляд спрямований на
вихователя гуртожитку Слизерин.

// 13341
//Professor Snape’s face was twisted with fury and triumph, vindictive as any
//painting of a Dark Wizard; and behind him the other Professors sat at the Head
//Table, watching with faces as though carved from stone.
Обличчя професора Снейпа було скривленим від люті й тріумфу, мстивим, наче в темних
чаклунів з портретів. А за ним інші професори сиділи за столом з обличчями, наче
викарбуваними у камені.

// 13342
//“- permanently disbanded,” spat the Potions Master. “Your self-proclaimed
//Society is __outlawed__ within Hogwarts, by my decision as a Professor! If
//your Society or any member of it is discovered fighting in the hallways again,
//Granger, you will be __personally__ held responsible and expelled, by me,
//from the Hogwarts School of Witchcraft and Wizardry!”
-- ...назавжди розформоване, -- лютував професор із настійок.
-- Ваша самопроголошена спілка __незаконна__ у межах Гоґвортсу, за моїм рішенням як
професора. Якщо вашу спілку, чи будь-кого з її членів, буде знову помічено у бійці
в коридорах, Ґрейнджер, ви __особисто__ понесете відповідальність та будете виключені мною
із Гоґвортської школи чарів та чаклунства!


// 13343
//That first-year girl stood there, before the Head Table where she’d been called
//before only to receive commendations and smiles; stood there with her spine
//held tall and upright in its curve like a centaur’s bow, giving nothing to the
//enemy.
Дівчина-першокласниця стояла там, перед учительським столом, куди раніше її кликали тільки щоб
похвалити й усміхнутися. Вона стояла, тримаючись високо і прямо, її спина вигнута, наче
лук кентавра, не залишаючи ворогові шансів.

// 13344
//That first-year witch stood there with all tears and anger bottled, her face
//still, nothing changing of her outward appearance, while something slowly broke
//inside her, she could feel it breaking.
Відьма-першокласниця стояла там, стримуючи усі свої сльози й лють, її обличчя
спокійне. Нічого у її зовнішньому вигляді не змінювалось, доки всередині неї
щось повільно ламалося, вона відчувала, як воно ламалося.

// 13345
//It broke further when Professor Snape gave her two weeks detention for the
//crime of violence in school, sneering with the contemptuous face he’d shown
//them all on the first day of Potions, and with a little twist in the corner of
//his smile that said the Potions Master knew exactly how unfair he was being.
Воно зламалося ще більше, коли професор Снейп дав їй два тижні покарання за
насилля у школі, єхидна посмішка на його презирливому обличчі, яке він продемонстрував їм
ще на першому уроці зілля і настійок. А легенький вигин на кутку його посмішки
показував, що професор чудово знав, як несправедливо він чинив.

// 13346
//Whatever-it-was inside her cracked all the way through, from top to bottom,
//when Professor Snape took one hundred points from Ravenclaw.
Хай що це було всередині неї, воно повністю тріснуло, згори до низу, коли професор
Снейп забрав в Рейвенклову 100 очок.

// 13347
//It ended, then, and Snape told her she was dismissed.
Тоді це скінчилося, і Снейп сказав, що вона може йти.

// 13348
//She turned around and saw that at the Ravenclaw table, Harry Potter was sitting
//still in his place, she couldn’t see his expression from here, she saw his
//fists on the table but she couldn’t see if they were clenched white like her
//own. She had whispered to him, when Professor Snape had called her, that he
//wasn’t to do anything without asking first.
Вона розвернулася і побачила, що за рейвенкловським столом нерухомо сидів Гаррі
Поттер. Зі свого місця вона не бачила виразу його обличчя. Вона помітила його
кулаки на столі, але не могла сказати, чи були вони стиснуті так само, як і її.
Коли професор Снейп ви{stress}кликав її, вона прошепотіла йому на вухо, що він не має
робити нічого, доки спершу не спитає.

// 13349
//Hermione wheeled back again to look at the Head Table, just as Snape was
//turning away from her to resume his place.
Герміона знову озирнулася, щоб подивитися на учительський стіл. Снейп саме
відвернувся і прямував до свого місця.

// 13350
//“I said you’re dismissed, girl,” said the sneering voice, but there was a
//pleased smile on Snape’s face, like he was waiting for her to do something -
-- Я сказав, що ти можеш йти, дівчинко, -- сказав глузливий голос. На його обличчі
була задоволена усмішка, наче він очікував, що Герміона щось вдіє...

// 13351
//Hermione strode forward another five steps toward the Head Table and said in a
//breaking voice, “Headmaster?”
Герміона швидко зробила ще пʼять кроків у бік учительського столу.

-- Директоре? -- сказала вона тремтячим голосом.

// 13352
//Utter silence filled the Great Hall.
Велику залу заповнила цілковита тиша.

// 13353
//Headmaster Dumbledore said nothing, didn’t move. It was as though he, too, was
//just carved from stone.
Директор Дамблдор не сказав нічого, не поворухнувся. Видавалося, наче він також був
викарбуваний у камені.

// 13354
//Hermione turned her gaze to look at Professor Flitwick, whose head, barely
//visible above the table, seemed to be staring down into his lap. Beside him,
//Professor Sprout’s face was very tight, she seemed to be forcing herself to
//watch, and her lips were trembling, but she said nothing.
Герміона подивилася на професора Флитвіка, чия голова ледве визирала з-за столу.
Схоже, він дивився собі на коліна. Обличчя професорки Спраут було дуже напруженим.
Здавалося, вона змушує себе дивитися, її губи тремтіли, але вона нічого не сказала.

// 13355
//Professor McGonagall’s chair was empty, the Deputy Headmistress hadn’t shown up
//to breakfast that morning.
Крісло професорки Макґонеґел було порожнім, того ранку заступниця директора не
зʼявилася на сніданок.

// 13356
//“Why aren’t any of you saying anything?” said Hermione Granger. Her voice was
//trembling with the last of her hope, the last desperate reach for help from
//that place inside her. “You __know__ what he’s doing is wrong!”
-- Чому ніхто з вас нічого не каже? -- спитала Герміона Ґрейнджер. Її голос тремтів
разом із залишками її надії, останнім відчайдушним покликом по допомогу з того місця
всередині неї. -- Ви __знаєте__, що він чинить неправильно!

// 13357
//“Two more weeks’ detention, for insolence,” Snape said silkily.
-- Ще два тижні покарання за нахабство, -- украдливо сказав Снейп.

// 13358
//It shattered.
Воно розбилося вщент.

// 13359
//She looked at the Head Table for a few seconds longer, at Professor Flitwick
//and Professor Sprout and the empty place where Professor McGonagall should’ve
//been. Then Hermione Granger turned and began walking toward the Ravenclaw
//table.
Вона ще кілька секунд дивилася на учительський стіл, на професора Флитвіка,
професорку Спраут і порожнє сидіння професорки Макґонеґел. Тоді Герміона Ґрейнджер
розвернулася й почала йти до рейвенкловського столу.

// 13360
//There was a babble of voices starting up, as the students came unfrozen from
//where they’d sat.
Залою розлетівся гомін голосів, учні почали рухатися на своїх місцях.

// 13361
//And then, as she was almost to the Ravenclaw table -
І тоді, коли вона була майже біля столу...

// 13362
//The dry voice of Professor Quirrell cut through everything, and that voice
//said, “One hundred points to Miss Granger for doing what is right.”
-- Сто очок міс Ґрейнджер за те, що вона чинить правильно, -- сухий голос професора
Квірела прорізав усе.

// 13363
//Hermione almost fell over her own feet; and then she continued forward, even as
//Snape shouted something furious, even as Professor Quirrell leaned back in his
//chair and began to laugh, even as Dumbledore’s voice was saying something she
//didn’t catch and then she was sitting down at the Ravenclaw table again next to
//Harry Potter.
Герміона мало не впала, перечепившись об власні ноги. А тоді вона просто пішла далі,
не зважаючи на розлютований викрик Снейпа, на професора Квірела, що притулився до
спинки свого крісла й реготав, на Дамблдорів голос, що казав щось, чого вона не
змогла розібрати. Вона сіла за рейвенкловський стіл, поряд із Гаррі Поттером.

// 13364
//Harry Potter was frozen beside her, he looked like someone who didn’t dare
//move.
Гаррі Поттер наче примерз до свого місця, він виглядав так, наче не смів рухатися.

// 13365
//“It’s all right,” her voice said to him, automatically without there being any
//choice or thought involved, although really it wasn’t right at all. “But can
//you see if you can get me out of Snape’s detentions, like you did yourself that
//time?”
-- Все добре, -- автоматично промовив її голос, без спроби обрати слова чи подумати, бо
насправді нічого не було добре.
-- Але чи можеш ти позбавити мене Снейпового покарання, як того разу ти зробив для себе?

// 13366
//Harry Potter nodded, a single jerky motion of his head. “I -” said Harry. “I -
//I’m sorry, this - this is all my fault -”
Гаррі Поттер кивнув, одним різким рухом голови.

-- Я... Мені шкода, це... це все моя провина...

// 13367
//“Don’t be __ridiculous__, Harry.” It was odd how her voice was coming out
//all normal, and without her thinking about what to say. Hermione looked down at
//her breakfast plate, but eating seemed to be clearly out of the question, there
//was a roiling and churning in her stomach which suggested that she was already
//on the verge of throwing up, which was odd because she could have sworn her
//whole body felt numb, like she wasn’t feeling anything, at the same time.
-- Не __сміши__ мене, Гаррі.

Дивно, але голос був цілком нормальним, і вона взагалі не думала, що казати.
Вона подивилася на свою тарілку, але їсти точно було не варто -- усе в її шлунку
переверталося і крутилося, з чого можна було зробити висновок, що вона вже була
на межі блювання. Це також було дивно, бо Герміона могла поклястися, що одночасно з тим
все її тіло цілковито заніміло, вона нічого не відчувала.

// 13368
//“And,” her voice said, “if you want to break school rules or something, you can
//ask me about it, I promise I won’t just say no.”
-- І, -- сказав її голос, -- якщо ти захочеш порушити шкільні правила чи щось таке,
можеш спитати мене. Обіцяю не казати одразу "`ні`".

***

// 13369
//Non est salvatori salvator,
[center]#Non est salvatori salvator,#

// 13370
//neque defensori dominus,
[center]#neque defensori dominus,#

// 13371
//nec pater nec mater,
[center]#nec pater nec mater,#

// 13372
//nihil supernum.
[center]#nihil supernum.#

// 13373
//- Godric Gryffindor,
[center]#— Ґодрик Ґрифіндор,#

// 13374
//1202 C.E.
[center]#1202 р. н. е.#
